\section{Datove typy}

Tato kapitola popisuje zakladni datove typy, ktere Python ma a se kterymi si dlouhou dobu vystacite.

Datovy typ je druh dat s kterym pocitac umi nejak zachazet. Predstavte si ze mame 2 cisla, dokazeme je secit. Pokud mam 2 jmena, secist je urcite nedokazeme. Datovy typ urcuje operace, ktere s nim muzeme provadet a take jak je ulozen v pameti pocitace.

Pokud chceme zjistit typ promenne, muzeme na to pouzit built-in funkci "type":

\begin{lstlisting}
In [1]: type(1)
Out[1]: int

In [2]: type(1.5)
Out[2]: float

In [3]: type('Hello')
Out[3]: str

In [4]: type(1+1.5)
Out[4]: float

In [5]: a = 5

In [6]: type(a)
Out[6]: int
\end{lstlisting}

\subsection*{Pretypovani}

Pokud chceme zmenit datovy typ, rikame tomu precislovani. Treba potrebujeme udelat z retezce '1' cele cislo 1.

Neni jednodusi zavolat funkci daneho typu, v nasem pripade funkci \lstinline|int| a vlozit do ni to co chceme pretypovat. Pokud se pretypovani nepodari, treba protoze nelze pretypovat 'a' na cislo, Python vyhodi vyjimku ValueError.

\begin{lstlisting}
In [1]: int('1')
Out[1]: 1

In [2]: int('a')
ValueError: invalid literal for int() with base 10: 'a'
\end{lstlisting}

\subsection{int (cele cislo)}

Int (integer) je celociselny datovy typ. S cisly muzeme delat vsechny standartni matematicke operace.

\begin{lstlisting}
In [1]: 5 + 3
Out[1]: 8

In [2]: 5 - 3
Out[2]: 2

In [3]: 5 * 3
Out[3]: 15
\end{lstlisting}

Deleni je trosku specifictejsi. Pokud jako operator pouzijeme pouze \lstinline|/| vrati nam Python vysledek deleni do datoveho typu "float". Pokud chceme delit celociselne, musime pouzit operator \lstinline|//|.

\begin{lstlisting}
In [1]: 5/3
Out[1]: 1.6666666666666667

In [2]: 5//3
Out[2]: 1
\end{lstlisting}

Umocnujeme pomoci operatoru \lstinline|**|.

\begin{lstlisting}
In [1]: 5 ** 3
Out[1]: 125
\end{lstlisting}

\subsection{float (desetine cislo)}

Presneji floating point, ale to nas nemusi trapit dulezite je ze tento typ umoznuje praci s desetinymi cislu. Desetina cisla jsou cisla, takze neni divne ze operace s nimy jsou stejne jako s datovym typem int.

Zapis desetineho cisla muzeme zkratit takto: nemusime psat 0.5, staci .5 pokud chi mit cislo 1 v typu float, nemusim psat 1.0, staci 1.

\begin{lstlisting}
In [1]: .5
Out[1]: 0.5

In [2]: 1.
Out[2]: 1.0
\end{lstlisting}

\subsection{str (retezec)}

Datovy typ str (string) neboli retezec je datovy typ ktery uklada text.
Namisto matematickych operaci dokazeme texty spojovat a nasobit. Text piseme do apostrofu. Pokud se v textu ma apostrof vyskytnout dejte pred nej zpetne lomitko.

\begin{lstlisting}
In [1]: 'hello world'
Out[1]: 'hello world'

In [2]: 'mother\'s book'
Out[2]: "mother's book"
\end{lstlisting}

Muzete pouzit pro vkladani stringu i uvozovky, ale nepouziva se to.

Spojovani retezcu

\begin{lstlisting}
In [1]: 'hello' + ' ' + 'world'
Out[1]: 'hello world'
\end{lstlisting}

Nasobeni retezcu

\begin{lstlisting}
In [1]: 2 * 'hello '
Out[1]: 'hello hello '
\end{lstlisting}

Delka retezce

Pro zjisteni delky obecne existuje funkce len, ktera vrati delku retezce, n-tice, seznamu, ...

\begin{lstlisting}
In [1]: len('hello')
Out[1]: 5
\end{lstlisting}

Protoze je v Pythonu kazdy datovy typ objekt, ma ruzne metody. Ukazka pouziti techto metod:

\begin{lstlisting}
In [1]: s = 'hello'

In [2]: s.capitalize()
Out[2]: 'Hello'

In [3]: s.upper()
Out[3]: 'HELLO'
\end{lstlisting}

Z retezce se da vybrat konkretni znak timto zkusobem:

\begin{lstlisting}
In [1]: s[0]
Out[1]: 'H'
\end{lstlisting}

Dale je mozne retezec prochazet prez for cyklus:

\begin{lstlisting}
In [1]: s = 'Hello'

In [2]: for c in s:
   ...:     print(c)
H
e
l
l
o
\end{lstlisting}

\subsection{bool}

Boolean je datovy typ \lstinline|True| nebo \lstinline|False|.

Boolean je vetsinou vysledkem nejakeho vyrazu, napriklad:

\begin{lstlisting}
In [1]: 'hello' == str
Out[1]: False

In [2]: type('hello') == str
Out[2]: True
\end{lstlisting}

O vyrazech budu psat v dalsi kapitole.


\subsection{NoneType, None}

NoneType je specialni datovy typ pro None. None je zvlastni hodnota, ktera znamena ze hodnota neni.

Pokud mam funkci ktera nema navratovou hodnotu (return ...), tak vrati None.


\subsection{tuple (N-tice)}

N-tice je soubor hodnot oddelenych carkou, neco jako vektor. N-tice se nedaji modifikovat, protoze jsou ulozeny do jednoho mista v pameti.

\begin{lstlisting}
In [1]: ntice = (1, 2, 3)
\end{lstlisting}

Z n-tice muzeme vybrat konkretni hodnotu takto. Prvni index je 0.

\begin{lstlisting}
In [1]: ntice[0]
Out[1]: 1

In [2]: ntice[2]
Out[2]: 3
\end{lstlisting}

Pokud chcete ntici zapsat do n ruznych promennych, muzete to udelat takto:

\begin{lstlisting}
In [1]: a, b, c = (1, 2, 3)

In [2]: a
Out[2]: 1

In [2]: b
Out[2]: 2

In [2]: c
Out[2]: 3
\end{lstlisting}

N-tice muzeme spojovat, spejni vytvori novou n-tici.

\begin{lstlisting}
In [1]: (1, 2, 3) + (4, 5, 6)
Out[1]: (1, 2, 3, 4, 5, 6)
\end{lstlisting}

N-tice muzeme prochazet for cyklem stejne jako retezce nebo seznamy:

\begin{lstlisting}
In [1]: for i in (1, 2, 3):
   ...:     print(i)
1
2
3
\end{lstlisting}

\subsection{list (seznam)}

Seznam je pro programatora dost podobny n-tici, ale funguje odlisne. Neni ulozen sekvencne a proto se do nej da pridavat a ubirat.

Seznam vytvorime \lstinline|[]|.


\begin{lstlisting}
In [1]: seznam = [1,2,5]

In [2]: seznam
Out[2]: [1, 2, 5]
\end{lstlisting}

Do seznamu se da pridavat na konec pomoci metody \lstinline|append|:

\begin{lstlisting}
In [3]: seznam.append(8)

In [4]: seznam
Out[4]: [1, 2, 5, 8]
\end{lstlisting}

a z konce odebirat metodou "pop", ktera vrati odebrany prvek.

\begin{lstlisting}
In [5]: seznam.pop()
Out[5]: 8

In [6]: seznam
Out[6]: [1, 2, 5]
\end{lstlisting}

Muzeme take zjistit index daneho prvku:

\begin{lstlisting}
In [1]: seznam = [1,2,4]

In [2]: seznam.index(2)
Out[2]: 1
\end{lstlisting}

Pristupovat k jedenotlivim polozkam ze seznamu se da stejne jako u retezcu a n-tic prez index.

\begin{lstlisting}
In [1]: seznam = [1,2,5]

In [2]: seznam[1]
Out[2]: 2
\end{lstlisting}

Ze seznamu muzeme odstranit konkretni prvek pomoci metody \lstinline|remove|:

\begin{lstlisting}
In [1]: seznam = [1,2,4]

In [2]: seznam.remove(2)

In [3]: seznam
Out[3]: [1, 4]
\end{lstlisting}

Nebo podle indexu klicovym slovem \lstinline|del|:

\begin{lstlisting}
In [1]: seznam = [1,2,4]

In [2]: del seznam[1]

In [3]: seznam
Out[3]: [1, 4]
\end{lstlisting}

\subsection{dict (slovnik)}
 V seznamech a n-ticich nam zalezelo na popradi prvku, ale v slovniku to definovane neni. Slovnik pristupuje ke svym prvkum po klici a ne po indexu.

Slovnik se sklada z dvojic klic-hodnota. Klice musi byt unikatni.

Slovnik se definuje takto:

\begin{lstlisting}
In [1]: slovnik = {'name': 'Ondrej', 'age': 22}

In [2]: slovnik
Out[2]: {'age': 22, 'name': 'Ondrej'}
\end{lstlisting}

Pristup po klici.

\begin{lstlisting}
In [3]: slovnik['name']
Out[3]: 'Ondrej'

In [4]: slovnik['age']
Out[4]: 22
\end{lstlisting}

Pokud chceme ze slovniku udelat seznam klicu nebo hodnot, muzeme pouzit metody \lstinline|keys| a \lstinline|values|.

\begin{lstlisting}
In [5]: slovnik.keys()
Out[5]: ['age', 'name']

In [6]: slovnik.values()
Out[6]: [22, 'Ondrej']
\end{lstlisting}

Nebo muzeme vyuzit metodu \lstinline|items|, ktera vrarti tuples \lstinline|(key, value)|.

\begin{lstlisting}
In [7]: slovnik.items()
Out[7]: [('age', 22), ('name', 'Ondrej')]
\end{lstlisting}

To se hodi na prochazeni for cyklem

\begin{lstlisting}
In [8]: for key, value in slovnik.items():
   ...:     print key, ':', value
age : 22
name : Ondrej
\end{lstlisting}

Pokud chcete trosku optimalizovat, muzete vyuzit generatory a misto metod \lstinline|keys|, \lstinline|values| a \lstinline|items| ktere se volaji s predponou iter, takze \lstinline|iterkeys|, \lstinline|itervalues| a \lstinline|iteritems|.

Ze slovniku muzeme odstranit konkretni prvek (stejne jako u seznamu) pomoci prez \lstinline|del| podle klice.

\begin{lstlisting}
In [1]: slovnik = {'name': 'Ondrej', 'age': 22}

In [2]: del slovnik['age']

In [3]: slovnik
Out[3]: {'name': 'Ondrej'}
\end{lstlisting}


\subsection{set (mnozina)}

Mnozina je datovy typ pro ukladani unikatnich objektu (napriklad cisel) bez poradi. Prochazeni je mnohem rychlejsi nez u seznamu. Casto se vyzivaji se pro pripady kontroly zda jsme nejakou informaci jiz dostali ci nikoliv.

\begin{lstlisting}
In [1]: mnozina = {1,2,3}

In [2]: mnozina
Out[2]: {1, 2, 3}
\end{lstlisting}

Do mnoziny se da pridavat:

\begin{lstlisting}
In [3]: mnozina.add(4)

In [4]: mnozina
Out[4]: {1, 2, 3, 4}
\end{lstlisting}

daji se porovnavat a kontrolovat pritomnost prvku:

\begin{lstlisting}
In [5]: mnozina == {1,2}
Out[5]: False

In [6]: 1 in mnozina
Out[6]: True
\end{lstlisting}

Mnozina ma take metodu pop ale ta funguje podivne.

